<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Idea Pot]]></title><description><![CDATA[Mainly tech blog, but small insights sometimes]]></description><link>https://thegreatkingbear.github.io</link><image><url>https://thegreatkingbear.github.io/logos/logo-512.png</url><title>Idea Pot</title><link>https://thegreatkingbear.github.io</link></image><generator>GatsbyJS Casper Starter</generator><lastBuildDate>Thu, 22 Nov 2018 05:20:44 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://thegreatkingbear.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><author><![CDATA[Casper User]]></author><copyright><![CDATA[Gatsby Casper Starter © 2018]]></copyright><item><title><![CDATA[Architecture에 대해 고민해보자 - 클라이언트 편]]></title><description><![CDATA[사실 기본적인 아키텍처는 짜여있는 것이나 다름없다. web frontend는 React framework를 기반으로 하고, backend는 Amazon lambda를 사용하고, 아이폰과 안드로이드 앱은 React Native…]]></description><link>https://thegreatkingbear.github.io/architecture에-대해-고민해보자-클라이언트-편</link><guid isPermaLink="false">https://thegreatkingbear.github.io/architecture에-대해-고민해보자-클라이언트-편</guid><category><![CDATA[web]]></category><category><![CDATA[tech]]></category><category><![CDATA[architecture]]></category><category><![CDATA[client]]></category><dc:creator><![CDATA[Casper User]]></dc:creator><pubDate>Tue, 06 Nov 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;사실 기본적인 아키텍처는 짜여있는 것이나 다름없다. web frontend는 React framework를 기반으로 하고, backend는 Amazon lambda를 사용하고, 아이폰과 안드로이드 앱은 React Native를 사용할 것이기 때문이다. (그리고 이 모든 것들을 배우면서 진행해야 한다! 개꾸르..잼..)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;오늘 고민해 볼 내용은 좀 더 세부적인 내용들이다. 특히 React framework를 사용하지만, 가장 중요하게는 데이터의 흐름을 어떻게 제어하고 관리할 것인지, 이를 위해 어떤 철학이나 패턴을 사용할 것이며, 그러기 위해 백엔드는 어떻게 연결할 것인지 등을 이야기해보고 싶다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;좀 다른 얘기지만, 아이폰 앱을 만들면서 가장 크게 고민이 되었던 것이 ugly fat ViewController 였다. 뷰컨트롤러에 다 때려넣다 보니 2~3천 라인이 우습게 넘어가는 뚱뚱함에 나중에는 로직 찾아보기도 어려운 못생김이 보기 싫어 이를 간결하게 할 패턴을 찾게 되었다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;특히 앱의 완성도를 쉽게 해치는 부분 중의 하나가 여러 뷰 간의 데이터 동기화에 따른 버그이다. 뷰에 필요한 데이터를 공급하는 모델에 변화가 생기면, 다른 뷰로 건너가면서 이를 전달해줘야 하는데 (미리) 생각지 않은 뷰 이동이나 미묘한 딜레이 등으로 데이터 동기화가 제대로 되지 않은 경우 엉뚱한 자료를 보여줄 수 있다. 어떨 때는 이런 에러가 생각외로 잡기 까다로운 경우가 있다. 마이너스의 손으로 버튼을 두다다다 눌러서 의도치 않은 뷰로 팍 넘어가는 경우나 개발자가 미처 생각하지도 못한 오래된 디바이스에서는 동기화가 반박자 늦거나 여러 뷰가 쌓여있는 스택에서 뷰가 바뀌면서 동기화가 제대로 안되는 경우도 발생한다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;사실 이 부분에서 Redux라는 개념을 처음 접하고 아이폰 앱 개발에 먼저 적용(ReSwift)을 했었다. Redux에서 내가 매력을 느꼈던 점은 세 가지 principles가 있는데, &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Single source of truth &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;State is read-only&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Changes are made with pure functions&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;앱의 모든 상태를 하나의 오브젝트 트리 안에 보관하므로 말 그대로 하나의 진실! 이것저것 참조할 필요도 없고, 서로 다른 곳에 있는 데이터의 동기화 등을 고민할 필요도 없다. 또한 상태를 변경하려면 액션을 통해 새로운 상태(state)를 만드는 식으로만 가능하므로 미묘한 타이밍으로 인해 상태변경의 순서가 바뀌어서 애먹을 일이 없다. (적어도 디버그는 가능하다! 몽땅 순서대로 logging되니까) 순수함수로 된 reducer안에서 action을 만든다는 원칙도 있다. 모든 상태 변화를 예측가능하게 만들겠다는 강력한 의지가 느껴지지 않습니까? 여러분?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;실제로 ReSwift를 통해 Redux을 경험하면서 걱정되었던 점도 몇 가지 있다. 우선 아무래도 코딩 양이 많이 늘어나지 않느냐는 점과 하나의 오브젝트 트리 안에 모든 것을 때려 넣으면 혹시 속도가 느려지거나 하는 골치아픔이 있지 않을까 하는 걱정도 있었다. 실제 맛을 본 경험으로 말하자면, 분명 코드 양이 늘어나는 부분이 있지만, MVVM+P 패턴을 도입한 것에 비해서는 늘어난 부분이 훨씬 적었고 (MVC -&gt; ReSwift+MVVM+Presenter 라는 괴랄한 패턴까지 도입했다...헉) 순수 로직 때려넣는 것으로는 별 문제없다는 결론이다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그래서 결론은 React에 상태관리는 Redux를 사용한다는 것이다. Mobx 등도 있지만 난 Redux가 좋으니까 (그리고 좀 다른 형태긴 하지만 한 번 써봤으니까..) 이걸로 꽝꽝. 그럼 또 결정해야 할 것은 Navigation Library이다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;React Native쪽은 Navigation 관련해서는 자체적으로 제공하고 있지 않다. (예를 들어 아이폰식으로 말하면 UI Navigation Bar 라든가 UI Tab Bar 같은거) 따라서 직접 구현(!) 하던가 서드파티를 이용해야 하는데, 최근 React Native쪽 Navigation Library의 대세는 React Navigation과 React Native Navigation이라고 해서 둘 다 차이점을 찾아보았다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;가장 큰 차이점은 React Navigation(이하 RN)은 안의 뷰들을 JS로 짰다는 점이고, React Native Navigation(이하 RNN)은 안의 뷰들은 네이티브 모듈이고, 그것을 브릿지로 연결해서 사용한다는 점이다. 일단 퍼포먼스 면에서 네이티브 모듈을 사용하는 RNN이 우월할 것이라는 짐작은 쉽게 가능하다. 다만 RN은 네이티브만큼의 매끄러움은 없을지라도(퍼포먼스 든 UI적인 면이든) 통일된 디자인으로 안드로이드와 아이폰을 동시에 제공하는 것에는 유리할 것이다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;스택오버플로를 좀 뒤적거려 본 결과, 느낀 바는 일단 둘 다 아직 초기 스테이지에 있는 느낌이다. 둘 다 최근에 v2를 개발하였거나, 개발하는 중이고, 대체로 RNN에 대해서 성능 면에서나 완성도 측면에서 더 우호적인 평가를 많이 접하는 반면, RN에 대해서는 완성도 측면에서 기본 기능을 수행하는데도 에러가 있다는 등 안좋은 얘기가 일색이다. 다만, 이러한 얘기들은 대체로 v1 버전의 작년 포스팅에서 언급된 내용들이고, 올해 RN은 많은 점을 개선한 v2가 나온 것으로 보인다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;결론적으로 나는 RN을 사용하려고 한다. 세 가지 이유가 있는데 하나는 퍼포먼스에서 약간의 손해를 보더라도 아이폰과 안드로이드 모두 완전히 동일한 UI를 제공하고 싶다는 것이고, (그리고 실제로 퍼포먼스 손해는 뷰가 에지간히 복잡하지 않으면 크게 문제가 되지는 않을 것으로 보인다) 두번째는 RN이 Native Module을 쓰지 않고 직접 그것을 Javascript로 흉내내어 구현한다는 점이 오히려 내게는 매력적으로 보였기 때문이다. 과연 어느 정도까지 가능할까 탐구해보고 싶다고 할까? 마지막으로는 React Community가 공식적으로 지원하는 것이기 때문에 어쨌든 다소간의 문제는 있더라도 빠른 대응 등으로 크게 문제가 되지는 않을 것으로 여겨진다는 점이다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그리고 혹시 Native Language가 필요한 경우에 대비해 무엇을 쓸 것인지도 결정해야 한다. (지금 당장 봐서는 필요 없을 것으로 보이지만…) iOS쪽에선 지금 이 시기에서는 당연하게도 Swift가 되겠지만(Objective-C가 그렇게 빨리 사라질 줄은 몰랐다), 마찬가지로 안드로이드쪽 Native Language도 생각해봐야 할 것이다. 검색의 용이성 등을 고려하면 Java가 되어야겠지만, 이것은 공부하기 위한 프로젝트이기도 하므로, 난 Kotlin을 고르겠다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;이제 클라이언트쪽은 대충 정리가 된 것 같고, 서버에 대해서도 공부 &amp;#x26; 고민 해봐야겠다. &lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Chop App Design]]></title><description><![CDATA[일단 목표는 간단한 할 일 앱(to do list)을 만드는 것이다. 할 일들(to-do)이 List…]]></description><link>https://thegreatkingbear.github.io/chop-app-design</link><guid isPermaLink="false">https://thegreatkingbear.github.io/chop-app-design</guid><category><![CDATA[web]]></category><category><![CDATA[tech]]></category><category><![CDATA[app]]></category><category><![CDATA[design]]></category><dc:creator><![CDATA[Casper User]]></dc:creator><pubDate>Sat, 03 Nov 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;일단 목표는 간단한 할 일 앱(to do list)을 만드는 것이다. 할 일들(to-do)이 List형태로 주욱 보여지는 그것 말이다. 그런데 그것만으로는 너무 지나치게 간단할 뿐더러 차별성이 전혀 없으므로 핵심적인 차별점 하나를 부여하기로 했다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그것은 &quot;일을 나눈다(혹은 쪼갠다)&quot;는 개념이다. 마인드맵에서 약간 힌트를 얻은 개념인데, 어떤 특정한 업무나 작업을 일단 하려고 하면, 보다 세부적인 일들로 쪼개지는 경우가 다반사이다. 그럴 때 마치 마인드맵처럼 계속 쪼개가면서 세부적인 일을 처리해나가고, 그렇게 처리된 일들로 상위의 일들이 얼마나 완수되는지를 쉽게 추적할 수 있는 시스템이 있으면 좋겠다고 생각했다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;이런 개념이 특히 빛을 발하는 것은 쪼갠 일을 다른 사람에게 delegation을 쉽게 해줄 수 있는 부분일 것이다. 쪼갠 일을 다른 사람에게 할당하면, 그 사람의 to-do list에 그 일이 뚜둔!하고 나타나는 것이다. 그럼 그 사람은 그 일을 검토하며 다시 쪼개나가다가 필요한 부분은 다시 다른 사람에게 주고.. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;실제 구현에서도 linked list의 구조로 작업들을 물리게 해놓고, 각 작업의 생성자와 소유주를 분리하여 할당할 수 있게 해놓으면, 구조면에서 어렵지 않으면서도 꽤나 유용한 애플리케이션이 될 것 같다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;이러한 아이디어를 간단하게 그림으로 옮기면 다음과 같다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a
    class=&quot;gatsby-resp-image-link&quot;
    href=&quot;/static/chop_image-257135c623e6001b175612a68d3458c5-e9623.jpg&quot;
    style=&quot;display: block&quot;
    target=&quot;_blank&quot;
    rel=&quot;noopener&quot;
  &gt;
  
  &lt;span
    class=&quot;gatsby-resp-image-wrapper&quot;
    style=&quot;position: relative; display: block; ; max-width: 500px; margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;
  &gt;
    &lt;span
      class=&quot;gatsby-resp-image-background-image&quot;
      style=&quot;padding-bottom: 104.2%; position: relative; bottom: 0; left: 0; background-image: url(&apos;data:image/jpeg;base64,/9j/2wBDABALDA4MChAODQ4SERATGCgaGBYWGDEjJR0oOjM9PDkzODdASFxOQERXRTc4UG1RV19iZ2hnPk1xeXBkeFxlZ2P/2wBDARESEhgVGC8aGi9jQjhCY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2P/wgARCAAVABQDASIAAhEBAxEB/8QAGAABAQADAAAAAAAAAAAAAAAAAAIBAwX/xAAVAQEBAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAf/aAAwDAQACEAMQAAAB6MTUZSl12Eg//8QAFxABAQEBAAAAAAAAAAAAAAAAAQARIP/aAAgBAQABBQJehttv/8QAFBEBAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAIP/aAAgBAwEBPwEf/8QAFBEBAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAIP/aAAgBAgEBPwEf/8QAFBABAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAMP/aAAgBAQAGPwIf/8QAGRAAAgMBAAAAAAAAAAAAAAAAAAEQESEg/9oACAEBAAE/IbGXsLSsE+I//9oADAMBAAIAAwAAABAn54P/xAAUEQEAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAg/9oACAEDAQE/EB//xAAUEQEAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAg/9oACAECAQE/EB//xAAZEAADAQEBAAAAAAAAAAAAAAAAAREhMXH/2gAIAQEAAT8QQzX0xQnS2Y/QwHwqFH//2Q==&apos;); background-size: cover; display: block;&quot;
    &gt;
      &lt;img
        class=&quot;gatsby-resp-image-image&quot;
        style=&quot;width: 100%; height: 100%; margin: 0; vertical-align: middle; position: absolute; top: 0; left: 0; box-shadow: inset 0px 0px 0px 400px white;&quot;
        alt=&quot;ideation 그림&quot;
        title=&quot;&quot;
        src=&quot;/static/chop_image-257135c623e6001b175612a68d3458c5-e9623.jpg&quot;
        srcset=&quot;/static/chop_image-257135c623e6001b175612a68d3458c5-cd97f.jpg 178w,
/static/chop_image-257135c623e6001b175612a68d3458c5-b63e5.jpg 355w,
/static/chop_image-257135c623e6001b175612a68d3458c5-e9623.jpg 500w&quot;
        sizes=&quot;(max-width: 500px) 100vw, 500px&quot;
      /&gt;
    &lt;/span&gt;
  &lt;/span&gt;
  
  &lt;/a&gt;
    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;아주 심플하게 iOS식으로 표현하면 테이블로 작업 리스트를 나열하고, 각 작업별로 일을 쪼개거나 기존에 쪼개져있는 일을 확인하고 (기존에 쪼개져 있는 일을 확인할 때는 원래의 리스트가 왼쪽으로 슬라이드되고 우측에서 새로운 리스트가 나옴) 새로운 일을 추가할 때는 하단에 있는 + 표시를 누르는 식이다. 직관적이지 않은가!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;일단은 이와 같은 구조로 개인 사용자 수준에서 동작하는 앱을 만드는 것이 목표이다. 다른 사용자를 추가하는 부분은 일단 배제하되, 서버와 데이터는 연동되게 만들 것이다. (연동규칙을 정하는 것도 골치아픈 문제일 것 같긴 하다)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;앱의 이름은 Chop으로 정했다. 차후에 앱스토어나 플레이스토어에 올릴 때는 물론 Chop: easy but powerful to-do app 식으로 부제를 달 것인데 그 내용은 천천히 생각해보기로 하자. &lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Starting a Tech Blog]]></title><description><![CDATA[앞으로 1년 정도의 시간 동안 web에 대한 기술 스택을 쌓고자 한다. 현재 기술 발전이 흘러가는 방향을 볼 때, 간단한 스타트업의 앱이나 서비스 정도는 web을 중심으로 하여 개발되고, 이것을 react native 등의 framework…]]></description><link>https://thegreatkingbear.github.io/starting-a-tech-blog</link><guid isPermaLink="false">https://thegreatkingbear.github.io/starting-a-tech-blog</guid><category><![CDATA[web]]></category><category><![CDATA[tech]]></category><dc:creator><![CDATA[Casper User]]></dc:creator><pubDate>Thu, 01 Nov 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;앞으로 1년 정도의 시간 동안 web에 대한 기술 스택을 쌓고자 한다. 현재 기술 발전이 흘러가는 방향을 볼 때, 간단한 스타트업의 앱이나 서비스 정도는 web을 중심으로 하여 개발되고, 이것을 react native 등의 framework를 이용해 안드로이드와 아이폰에 동시에 서비스하는 형태가 주류로 자리잡을 가능성이 크다고 본다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;따라서 현재 내게 가장 부족하고 아쉽다고 생각되는 web기반 기술들과, javascript fluency를 키우기 위해 프로젝트를 진행하려고 한다. 특히 백엔드 쪽으로는 serverless를 생각하고 있다. 진행할 프로젝트는 기획적인 측면에서 애매함이 적은 방향으로 고려중이다. 예를 들면 to-do list 같은 앱인데, 새로운 아이디어를 중심으로 앱을 기획하면, 기획-재기획의 무한 루프(쉽게 말해 자꾸 엎는다는 얘기...)를 돌다가 쉽게 지쳐버리는 일이 많기에 이를 방지하기 위함이다. 할 일 앱이라면 아주 심플하고 분명한 형태부터 시작할 수 있고, 그것을 개선해나가면서 데이터의 구조라든가 architecture 부분까지 고민할 수 있는 기회라고 생각하기 때문이다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;블로그를 만든다는 글에 뜬금없는 스택과 기획 얘기부터 나왔는데, 저런 앱을 1년 정도의 시간을 들여 고민하고 만들며, 거기서 배운 기술적인 부분들과 함께 퍼블리시와 마케팅에 이르기까지 가감없이 한 번 기록을 해보면 어떨까 하는 생각에 이 블로그를 시작하게 된 것이다. 지나고보면 항상 느끼는 건데, 1년 이라는 시간이 꽤 길고, 따라서 쓰기에 따라 많은 것을 이루거나 배울 수 있는 시간임에도, 실제 그러기는 정말 어렵다. 1년 이라는 시간이면 위에서 언급한 정도를 충분히 할 수 있는 시간이기에 지금 목표를 세워보는 것이다. 아무도 읽지 않는 블로그라도 혹시라도 누군가가 언제라도 읽을 수 있는 위험성(?)이 항상 나를 겨눌 것이기에 나를 위한 채찍으로는 적당하지 않을까라는 생각이다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그럼 기술 블로그는 어떻게 만들까? 이게 아마 이번 글의 중심 내용이 될 듯 한데, 기왕 react를 이번에 공부할 중심 스택으로 정했으므로 react를 기반으로 하면 좋을 것이고, 돈 들이고 싶지 않으므로 github pages에 올릴 수 있는 (혹은 싼 Amazon S3에 올릴 수 있는) static website로 정했다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;위 두 가지를 검색어로 놓고 찾아보니 나온 것이 GatsbyJS란 녀석이다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gatsby 소개페이지: &lt;a href=&quot;https://gatsbyjs.org&quot;&gt;https://gatsbyjs.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;실제 구현을 다룬 블로그: &lt;a href=&quot;http://stayregular.net/blog/deploy-a-static-react-blog-using-gatsbyjs-and-github&quot;&gt;http://stayregular.net/blog/deploy-a-static-react-blog-using-gatsbyjs-and-github&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;이제 이 녀석에 대해 공부를 해보자. 우선 react framework를 사용한다는 것과 static하게 hardcoded된 웹 페이지를 만들어서 제공한다는 점에서 위의 두 가지 조건을 충족한다. 게다가 Markdown으로 쓰여진 글들을 인식해서 바로 html로 바꾸어준다는 듯하다. 그렇다면 실제 글 작성은 Markdown editor로 하고, 그것을 간단하게 파일로 추가해준다음 github pages에 commit하면 짜잔~ 하고 퍼블리시 되는 쉽고도 아름다운 플로우라는 얘기다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그리고 또 한가지 특징이 있는데 그것은 GraphQL을 통해 contents serving이 된다는 점이다. 으응? 앞에서 느끼기에는 md를 그냥 html로 바꾼다는 거 같았는데, GraphQL은 어디서 사용된다는 얘긴지? (...) 아하 좀 더 읽어보니 GraphQL로 md 파일을 쿼리한다는 것이다. 쿼리를 GraphQL로 프론트엔드단에서(여기서는 블로그) 처리하므로 블로그 변경시에 해당 문법을 이용해서 쉽게 바로 변경사항을 적용한 페이지를 만들 수 있다는 장점이 있다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그렇다면, 대충 구조는 이해했으니 바로 시작해보자. 우선 템플릿을 골라보자. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gatsby Starters: &lt;a href=&quot;https://www.gatsbyjs.org/docs/gatsby-starters/&quot;&gt;https://www.gatsbyjs.org/docs/gatsby-starters/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;하나하나 demo를 눌러보면서 감상의 시간을 가졌다. 가장 마음에 드는 것은 Gatsby Casper Starter (&lt;a href=&quot;https://github.com/haysclark/gatsby-starter-casper&quot;&gt;https://github.com/haysclark/gatsby-starter-casper&lt;/a&gt;) 이다. 몇 가지 설정만 만져주면, 바로 깔끔하고 스타일리시한 블로그가 나올 수 있을 것 같다. &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot;&gt;
      &lt;pre class=&quot;language-shell&quot;&gt;&lt;code&gt;gatsby new YourProjectName https://github.com/haysclark/gatsby-starter-casper
gatsby develop&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
      &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;위와 같이 develop server를 띄워서 갖고 놀아본다. 음 속도 빠르고 이쁘고 좋구먼.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Data 디렉토리의 SiteConfig.js에서 blogPostDir와 blogAuthorDir만 바꿔주고 해당 폴더 아래에 테스트 용도로 내가 쓴 글 md파일을 넣어보자. 오잉? 안 나오는데... 뭔가 에러가 뜨고 이상하게 동작한다. watching이 잘 안되는건가 싶어서 다시 develop server를 띄워도 여전히 이상하다. 음 이런식이면 곤란한데.. 일단 gatsby-starter-casper 깃헙 저장소의 Issues를 살펴본다. 오호 Homepage won&apos;t update after changing post content라는 이슈가 있네. 살펴보니 &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot;&gt;
      &lt;pre class=&quot;language-shell&quot;&gt;&lt;code&gt;npm run clean&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
      &lt;/div&gt;
&lt;p&gt;을 하라는 말이 있다. 실행하니 아무 문제 없이 잘 된다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;이제 블로그도 만들었으니 본격적으로 작업을 시작해보자. &lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>